\chapter*{Remerciements}

Cette thèse est le fruit d'un long labeur qui n'aurait pas pu être menée à bien sans la contribution et le soutien de nombreuses personnes. Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à mes directeurs de thèse Kavé et Francesco. Leur professionnalisme et leur accompagnement ont permis à ce travail de se dérouler dans d'excellentes conditions. Un remerciement particulier à Francesco pour son encadrement hors du commun, qui a grandement contribué à la réussite et à la structuration de ce travail.  

I would also like to thank my team, notably Shubham from Stony Brook University, whose advice and participation in my work made all the difference. I also forward my greetings to all the teams who accepted me as a special guest in their labs and made my stay much easier and joyful.\\
Special thanks go to Francescomaria, now in Lille, for the work we accomplished together and for the interesting moments we shared.  

Je remercie chaleureusement les membres de mon jury pour avoir accepté d'évaluer mon travail. Merci à Eddy et Pierre pour l'étude attentive et le rapport de ma thèse, ainsi qu'à Elisabeth et Sara pour avoir accepté d'examiner mon travail. 

Je tiens à remercier toute mon équipe du laboratoire LISTIC. Une mention particulière à mon co-promotionnaire de Polytech, Paul Mathieu, pour les moments passés en montagne et pour son soutien constant. Je n'oublie pas mes collègues Lorenzo, Saloua, Blandine, Antoine, ainsi que tous les membres des équipes ReGaRD et AFuTé. Je remercie aussi les permanents Alexandre, Feza, Eric, Stéphane et Sébastian. Un grand merci à Magali pour son aide précieuse sur le plan administratif.  

Je remercie également tous les membres du LIP (ENS de Lyon). À mon collègue de bureau Johann, pour son soutien tout au long de la thèse. À Esther, Augustin, Loïc, Samir, Théophile et Théotime, ainsi qu'aux permanents de l'équipe, Pascal, Isabelle, Antoine, Loïc et Thomas, pour avoir rendu mon séjour paisible et riche en moments inoubliables. Une mention spéciale à l'équipe du MILIP, Dominique et Jauris, pour leur disponibilité et leur aide précieuse. Je tiens aussi à remercier l'équipe du MALIP, Marie N., Marie B., Elouise, Chiraz, Laure, Emilie et Christelle. Vous avez rendu cette thèse plus humaine grâce aux moments de convivialité et aux échanges chaleureux que nous avons partagés.  

Je remercie enfin ma femme Haby Sow pour sa compréhension et son soutien indéfectible tout au long de cette thèse. Je n'oublierai jamais ma famille, qui m'a soutenu physiquement et moralement depuis le début de mes études. Et je tiens à exprimer toute ma gratitude à mes amis, toujours présents pour m'encourager et me soutenir.